% !TeX document-id = {06d52d2b-f2e4-4e4b-a6cf-d528198f97ce}
% !TeX TXS-program:bibliography = txs:///biber
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{nameref}
\usepackage[colorlinks=true, citecolor=blue]{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}

	\usepackage[
	backend=biber,
	style=authoryear,
	natbib=true
	]{biblatex}
	\addbibresource{bib.bib}

\title{ \large EAE1223: Econometria III \\
	{\large Segundo Trabalho}}
%\author{ \normalsize Professor Luis Antonio Fantozzi Alvarez}
\date{\small \textbf{Data de entrega:} 27 de junho de 2024}
\begin{document}
	\maketitle
Faça o download da referência abaixo, acessível através da rede da Universidade de São Paulo:

\vspace{1em}
\noindent\fullcite{Kanzig2021}
\vspace{1em}

Leia o artigo e responda aos itens abaixo. Seja conciso.

\begin{enumerate}
	\item Qual é a pergunta de pesquisa e como ela se insere na literatura sobre o tema?
	\item Qual é o modelo proposto pelo autor para responder à pergunta de pesquisa? Descreva-o e sua interpretação.
	
	\item Qual é a estratégia de identificação principal adotada pelo autor? Como ele a implementa na prática? Detalhe a construção das variáveis utilizadas e o método de estimação.
	
	\item  Qual é a estratégia de identificação alternativa adotada pelo autor? Como ele a implementa na prática? Detalhe a construção das variáveis utilizadas e o método de estimação.
	
	\item Descreva brevemente os principais resultados e as conclusões do autor com base neles.
\end{enumerate} 

\end{document}